+++
title = "സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വികാസം"
description = ""
weight = 80
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ആദ്യകാലഘട്ടത്തില്‍ വിജ്ഞാനത്തെ വെവ്വേറെ മേഖലകളാക്കി പരിഗണിച്ചിരുന്നില്ല. കാലമേറെ
പിന്നിട്ടപ്പോള്‍ അറിവുനിര്‍മാണത്തിന്റെ അളവ് വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിച്ചതിനാല്‍, കൈകാര്യം ചെയ്യാനുള്ള
എളുപ്പത്തിനായി അതിനെ വ്യത്യസ്ത വിഷയമേഖലകളായി അടയാളപ്പെടുത്താന്‍ തുടങ്ങി. ഇരുപതാം
നൂറ്റാണ്ടോടെ വിഷയമേഖലകളുടെ എണ്ണം വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിച്ചു. ഇപ്പോള്‍ എത്ര
വൈജ്ഞാനികമേഖലകളുണ്ടെന്ന് ചോദിച്ചാല്‍ ഉത്തരം പറയാന്‍ എളുപ്പമല്ല. വിശാലാര്‍ത്ഥത്തിലുള്ള
തരംതിരിവുകളില്‍ തന്നെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ ആരംഭിക്കുന്നു. വിവിധ സര്‍വകലാശാലകളിലെ പഠനവിഷയങ്ങള്‍,
നിലവിലുള്ള അക്കാദമിക ജേണലുകള്‍ തുടങ്ങിയ ഘടകങ്ങളെ അടിസ്ഥാനപ്പെടുത്തിയാണ് ഇത്തരം
തരംതിരിവുകള്‍ നടത്തിപ്പോരുന്നത്. വിക്കിപീഡിയയില്‍ അറിവ് മേഖലകളെ പ്രധാനമായും അഞ്ചായി
തരംതിരിച്ചിരിക്കുന്നു. അത് ഇങ്ങനെയാണ്.</p>
<p>1. മാനവിക വിഷയങ്ങള്‍</p>
<p> രംഗകലകള്‍, ദൃശ്യകലകള്‍, ചരിത്രം, ഭാഷയും സാഹിത്യവും, നിയമം, തത്വശാസ്ത്രം,
ദൈവശാസ്ത്രം</p>
<p>2. സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍</p>
<p> നരവംശശാസ്ത്രം, സാമ്പത്തികശാസ്ത്രം, ജ്യോഗ്രഫി, രാഷ്ട്രമീമാംസ, മനശ്ശാസ്ത്രം,
സോഷ്യോളജി, സോഷ്യല്‍ വര്‍ക്ക്</p>
<p>3. പ്രകൃതിശാസ്ത്രങ്ങള്‍</p>
<p> ജീവശാസ്ത്രം, രസതന്ത്രം, ഭൗമശാസ്ത്രം, ബഹിരാകാശശാസ്ത്രം, ഭൗതികശാസ്ത്രം</p>
<p>4. ഫോര്‍മല്‍ സയന്‍സുകള്‍</p>
<p> കമ്പ്യൂട്ടര്‍ സയന്‍സ്, ഗണിതശാസ്ത്രം</p>
<p>5. അപ്ലൈഡ് സയന്‍സുകള്‍, ബിസിനസ്, എഞ്ചിനീയറിങ്ങ് &amp; ടെക്നോളജി, മെഡിസിന്‍ &amp;
ഹെല്‍ത്ത്</p>
<p>എന്നാല്‍ ഇവയുടെ തരംതിരിവ് ഇത്ര ലളിതമല്ല. ഏജന്‍സികള്‍ക്കനുസരിച്ച് ഈ തരംതിരിവ് മാറുന്നു.
ചരിത്രം സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളില്‍ പെടേണ്ടതല്ലേ, ജ്യോഗ്രഫി ശാസ്ത്രത്തില്‍ പെടേണ്ടതല്ലേ
എന്നിങ്ങനെയുള്ള നിരവധി ചോദ്യങ്ങള്‍ ഉയര്‍ന്നുവരും. ചില ഏജന്‍സികള്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളെ
മാനവികവിഷയങ്ങള്‍ അഥവാ ഹ്യുമാനിറ്റീസില്‍ ഉള്‍പ്പെടുത്തുന്നു. അത്തരം കാര്യങ്ങളുടെ വിവക്ഷകളിലേക്ക്
ഇവിടെ കടക്കുന്നില്ല. ഓരോ വിഷയമേഖലയും നിരവധി ശാഖകളായി പടര്‍ന്നു പന്തലിക്കുകയും വ്യത്യസ്ത
വിഷയമേഖലകളിലെ വിവിധങ്ങളായ ഉള്‍പ്പിരിവുകള്‍ ചേര്‍ന്ന് പുതിയ വിഷയമേഖലകള്‍ രൂപം കൊള്ളുകയും
ചെയ്യുന്നു. ന്യൂറോസയന്‍സ്, ബയോകെമിസ്ട്രി, ജിയോബയോളജി, സൈക്കോലിംഗ്വിസ്റ്റിക്ക്സ്, എത്തനോ
മ്യൂസിക്കോളജി എന്നിവയൊക്കെ ഇത്തരത്തില്‍ വിവിധ വിഷയങ്ങള്‍ ചേര്‍ന്നുണ്ടാകുന്ന പുതിയ
വിഷയമേഖലകള്‍ക്ക് ഉദാഹരണങ്ങളാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍"><a
href="#സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍">സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍</a></h3>
<p>സമൂഹങ്ങളെക്കുറിച്ചും അവയിലെ വ്യക്തികള്‍ക്കിടയിലുള്ള ബന്ധങ്ങളെക്കുറിച്ചും പഠിക്കുന്ന
ശാസ്ത്രശാഖയാണ് സാമൂഹികശാസ്ത്രം എന്ന് പൊതുവായി പറയാം. മനുഷ്യരുടെ സാമൂഹികജീവിതം
കൈകാര്യം ചെയ്യുകയും അതിനെ പഠിക്കാന്‍ ശാസ്ത്രീയരീതി ഉപയോഗിക്കുകയും ചെയ്യുന്ന പഠനശാഖയാണത്.
സാമൂഹികപുരോഗതിയെ സ്വാധീനിക്കുന്ന സംഭവങ്ങള്‍, സ്ഥാപനങ്ങള്‍, പ്രതിഭാസങ്ങള്‍ ആശയങ്ങള്‍
എന്നിവയെയെല്ലാം സാമൂഹികശാസ്ത്രം പഠനവിധേയമാക്കുന്നു. മനുഷ്യരെ കേന്ദ്രബിന്ദുവാക്കി
പരസ്പരബന്ധിതമായ രീതിയിലാണ് ഈ പഠനങ്ങള്‍ മുന്നേറുക. അതുകൊണ്ടുതന്നെ വ്യക്തികള്‍ തമ്മിലും
വ്യക്തിയും സമൂഹവും തമ്മിലും സമൂഹവും പ്രകൃതിയും തമ്മിലുമുള്ള ബന്ധങ്ങളുടെ അന്വേഷണവും അപഗ്രഥനവുമാണ്
ഇവിടെ പ്രധാനം. മനുഷ്യവ്യവഹാരങ്ങളെ സാമൂഹിക- സാംസ്കാരിക കാഴ്ചപ്പാടില്‍ നിന്നുകൊണ്ട്
പഠിക്കാനുള്ള ശ്രമമെന്ന് മറ്റൊരു ഭാ‍ഷയില്‍ പറയാം. സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനം ഒരു വ്യക്തിയെ
താനുള്‍പ്പെടുന്ന സമൂഹത്തിന്റെ വികാസപരിണാമത്തെയും അതിന്റെ രീതിയേയും തിരിച്ചറിയാനും
അതിന്റെ മുന്നോട്ടുള്ള പ്രയാണത്തില്‍ സ്വന്തം പങ്ക് തിരിച്ചറിഞ്ഞ് പ്രവര്‍ത്തിക്കാനും
സഹായിക്കുന്നു.</p>
<p> പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ രൂപംകൊണ്ട, സമൂഹശാസ്ത്രം അഥവാ
സോഷ്യോളജിയെക്കുറിക്കാനായിരുന്നു ഈ പദം ആദ്യം ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്. എന്നാലിന്നത് ഒരുകൂട്ടം
പഠനമേഖലകളെ ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്ന ഒരു പൊതുപദമാണ്. നരവംശശാസ്ത്രം, ഉല്‍ഖനനശാസ്ത്രം,
സാമ്പത്തികശാസ്ത്രം, ഹ്യുമന്‍ ജ്യോഗ്രഫി, മാനേജ്മെന്റ് പഠനങ്ങള്‍, ഭാഷാശാസ്ത്രം, രാഷ്ട്രമീമാംസ,
മനശ്ശാസ്ത്രം, സോഷ്യോളജി, പരിസ്ഥിതി പഠനങ്ങള്‍, മാര്‍ക്കറ്റിങ്ങ് എന്നിങ്ങനെയുള്ള
പഠനവിഷയങ്ങളെല്ലാം സാമൂഹികശാസ്ത്രത്തിന്റെ പരിധിയില്‍ വരും. ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിലാണ്
സാമൂഹികശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ പ്രധാനപ്പെട്ട പഠനമേഖലയായി മാറുന്നത്. സര്‍ക്കാര്‍ തലത്തിലായാലും മറ്റ്
സ്ഥാപനങ്ങളുടെയോ കമ്പനികളുടെയോ തലത്തിലായാലും തീരുമാനങ്ങള്‍ എടുക്കുന്ന പ്രക്രിയയില്‍
സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങള്‍ സുപ്രധാനമായ പങ്ക് വഹിക്കുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp08_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:23.989cm" />ചിത്രം 8.1- വിജ്ഞാനമേഖലകളുടെ
രൂപീകരണം. ഈ ചിത്രം യൂറോകേന്ദ്രിതധാരണയെ പ്രതിഫലിപ്പിക്കുന്നതാണ്. എങ്കിലും ജ്ഞാനമേഖലകളുടെ
രൂപപ്പെടലിന്റെ ഒരു നഖചിത്രം ലഭിക്കാന്‍ ഇത് സഹായിക്കും. (കടപ്പാട്: Elgin F Hunt, David
C, Colander, Social science: An introduction to the study of
society)</p>
<p> മനുഷ്യരെയും പ്രകൃതിയെയും പ്രപഞ്ചത്തെയും സംബന്ധിക്കുന്ന എല്ലാ ചിന്തകളും ആദ്യകാലത്ത്
തത്വചിന്തയിലാണ് ഉൾപ്പെട്ടിരുന്നത്. ഒരുതരത്തില്‍ തത്വചിന്തയാണ് സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ അടിത്തറ
എന്ന് പറയാം. തത്വചിന്ത സൈദ്ധാന്തികമായ പഠനമാണല്ലോ. അതില്‍നിന്നു വ്യത്യസ്തമായി
സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങള്‍ വിവിധ രീതികളില്‍ ഡാറ്റ ശേഖരിക്കുകയും അതിനെ അപഗ്രഥിക്കുകയും
സൈദ്ധാന്തികമായി സമീപിക്കുകയും ചെയ്യുന്നു. പരിമാണാത്മകവും (quantitative) ഗുണാത്മകവുമായ
(qualitative) ഗവേഷണരീതികളെ സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങള്‍ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്നു.
വിശാലാര്‍ത്ഥത്തില്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളെ വിവരണാത്മകമെന്നും അപഗ്രഥനാത്മകമെന്നും
വിളിച്ചുപോന്നിട്ടുണ്ട്. അതിസങ്കീര്‍ണമായ സാമൂഹികയാഥാര്‍ത്ഥ്യങ്ങളെയാണ് സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ക്ക്
പഠിക്കേണ്ടത്. അതുകൊണ്ടുതന്നെ ഘടനാപരമായി കൃത്യതയോടുകൂടിയ പഠനങ്ങള്‍ നടത്തുക എന്നത്
ശ്രമകരമാണ്. എന്നാല്‍ ഗണിതശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഒരു ഉപവിഭാഗമെന്ന നിലയില്‍ സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്സ്
രൂപപ്പെട്ടതോടെ സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങള്‍ പുതിയൊരു തലത്തിലേക്ക് പ്രവേശിച്ചു.</p>
<p>പ്രകൃതിശാസ്ത്രങ്ങളില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ മൂല്യാധിഷ്ഠിതമാണ്. എന്നാല്‍,
സാമൂഹികമാറ്റത്തിനനുസരിച്ച് മൂല്യങ്ങളില്‍ മാറ്റം വരുമെന്ന് നമുക്കറിയാം. സാമൂഹികമാറ്റങ്ങളാണ്
സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ക്ക് ജന്മം കൊടുക്കുന്നതെന്ന് ജെ ഡി ബര്‍ണല്‍ അഭിപ്രായപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്. പുതിയ
വര്‍ഗങ്ങള്‍ സമൂഹത്തില്‍ രൂപപ്പെടുമ്പോള്‍ പഴയ സമൂഹബന്ധങ്ങളെ തകര്‍ക്കാന്‍ ശ്രമിക്കും. ഇത്തരത്തില്‍
രൂപപ്പെടുന്ന പിരിമുറുക്കങ്ങളും പൊട്ടിത്തെറിയും സമൂഹത്തിലെ കേന്ദ്രബിന്ദുവാണെന്ന് അദ്ദേഹം
ഓര്‍മിപ്പിച്ചു. ഇത്തരത്തിലുള്ള പൊട്ടിത്തെറികള്‍ രൂപപ്പെടുമ്പോള്‍ അഥവാ വിപ്ലവങ്ങള്‍
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുമ്പോള്‍ സമൂഹത്തിന്റെ സ്വഭാവത്തെ സംബന്ധിച്ച സിദ്ധാന്തങ്ങള്‍ പരിശോധനയ്ക്ക്
വിധേയമാവുകയും അവ പുതുക്കപ്പെടുകയോ പുതിയവ രൂപപ്പെടുകയോ ചെയ്യുന്നു. സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ
സ്ഥാനം ഗണിതശാസ്ത്രത്തിന്റെയും ഭൗതികശാസ്ത്രത്തിന്റെയും സ്ഥാനം കഴിഞ്ഞാണ് എന്ന സമീപനത്തെ
പരിശോധിച്ചുകൊണ്ട് ബര്‍ണല്‍ ഇങ്ങനെ പറയുകയുണ്ടായി.</p>
<p>"ഈ വീക്ഷണമനുസരിച്ച്, ശാസ്ത്രീയവിജ്ഞാനം തുടങ്ങുന്നത് കണിശമായ ശാസ്ത്രങ്ങളില്‍ നിന്നാണ്.
അവസാനിക്കുന്നത് സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളിലും. എന്നാല്‍ ഈ ക്രമീകരണം മനുഷ്യനും സമൂഹവും തമ്മിലുള്ള
ബന്ധത്തെ മറയ്ക്കുന്നു, വികൃതമാക്കുന്നു. അതിന് ജന്മം കൊടുത്തത് മതമാണ്. മനുഷ്യസൃഷ്ടിയും
സമൂഹത്തിന്റെ ക്രമീകരണവും ദൈവകല്‍പ്പിതമാണെന്ന ആശയമാണ്. ഒരു ജന്തുവില്‍നിന്നുതുടങ്ങി,
പ്രാകൃതികമായി സ്വയം വികസിച്ചുവന്നവനാണ് മനുഷ്യനെന്ന യാഥാര്‍ത്ഥ്യം ഇവിടെ
പരിഗണിക്കപ്പെടുന്നില്ല."</p>
<p> ഇന്നത്തെ വിശാലമായ അര്‍ത്ഥത്തില്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടോടുകൂടിയാണ്
രൂപപ്പെട്ടതെങ്കിലും അതിന്റെ ചരിത്രം തേടുമ്പോള്‍ കുറേക്കൂടി പുറകിലേക്ക് പോവേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<h3 class="section-head" id="സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വേരുകള്‍"><a
href="#സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വേരുകള്‍">സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വേരുകള്‍</a></h3>
<p>പ്ലാറ്റോയുടെ പ്രമുഖകൃതിയായി കണക്കാക്കാറുള്ള റിപ്പബ്ലിക്കിലെ പ്രധാന ചര്‍ച്ചാവിഷയം
നീതിയാണ്. നീതി, ജ്ഞാനം, ധൈര്യം, തുടങ്ങിയവയെക്കുറിച്ച് നടത്തുന്ന ചര്‍ച്ച ആ ഗുണങ്ങൾ
വ്യക്തിയിലും സമൂഹത്തിലും എങ്ങനെ പ്രത്യക്ഷപ്പെടുന്നു എന്നതിലേക്ക് നീളുന്നു. അരിസ്റ്റോട്ടില്‍
ശാസ്ത്രത്തിനുപുറമെ കല, സാഹിത്യം, രാഷ്ട്രീയം തുടങ്ങിയ വിഷയങ്ങളില്‍ ഗ്രന്ഥങ്ങള്‍ രചിച്ചു.
അദ്ദേഹത്തിന്റെ പൊളിറ്റിക്സ് എന്ന കൃതി പ്രസിദ്ധമാണല്ലോ. തത്വചിന്ത, തര്‍ക്കശാസ്ത്രം,
ഭാഷാശാസ്ത്രം തുടങ്ങിയ മേഖലകളില്‍ പൗരാണികഭാരതത്തിലുണ്ടായ കൃതികള്‍ ശ്രദ്ധേയങ്ങളായിരുന്നു.
മധ്യകാല അറബ് സംസ്കൃതിയിലെ അല്‍ ബിറൂണിയുടെ ജനങ്ങളെയും അവരുടെ ആചാരങ്ങളെയും കുറിച്ചുള്ള
പുസ്തകത്തില്‍ നരവംശശാസ്ത്രത്തിന്റെ ആദ്യസ്ഫുലിംഗങ്ങള്‍ കാണാം. ഡെമോഗ്രാഫി, ഹിസ്റ്റോറിയോഗ്രാഫി
തുടങ്ങിയ മേഖലകളില്‍ ഇബ്ന്‍ ഖല്‍ദുനിന്റെ (Ibn Khaldun) സംഭാവനകളുണ്ട്.</p>
<p>എന്നാല്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ ഉദയം ജ്ഞാനോദയകാലത്താണെന്നാണ് വിവിധ പണ്ഡിതര്‍ പറയുന്നത്.
എന്താണ് ശാസ്ത്രീയം എന്നതിനെക്കുറിച്ചുള്ള യുക്തിയില്‍ അധിഷ്ഠിതമായ സംവാദങ്ങളെയും ചിന്തകളെയും
പിന്‍പറ്റി നാച്വറല്‍ ഫിലോസഫിയില്‍ വന്ന സമൂലമായ പരിവര്‍ത്തനത്തെ തുടര്‍ന്നായിരുന്നു അത്.
മൂല്യമീമാംസ അഥവാ ധാര്‍മിക തത്വശാസ്ത്രത്തില്‍ നിന്നാണ് സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ രൂപംകൊണ്ടത് എന്ന്
കണക്കാക്കാം. തത്വശാസ്ത്രത്തിന് അതിഭൗതികം (metaphysics), ജ്ഞാനശാസ്ത്രം
(epistemology), മൂല്യമീമാംസ (axiology) എന്നിങ്ങനെ മൂന്ന് വിഭാഗങ്ങളുണ്ട്.
യാഥാര്‍ത്ഥ്യത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ് അതിഭൗതികം. തത്വമീമാംസ എന്നും പറയും. എന്ത് എന്ന
ചോദ്യമാണ് തത്വമീമാംസയില്‍ പ്രധാനം. ജ്ഞാനത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനമാണ് ജ്ഞാനശാസ്ത്രം അഥവാ
ജ്ഞാനമീമാംസ. എങ്ങനെ എന്ന ചോദ്യമാണ് ഇതില്‍ മുഖ്യം. മൂല്യമീമാംസ മൂല്യങ്ങളെ പഠിക്കുന്നു.
എന്തുകൊണ്ട് എന്ന ചോദ്യമാണ് ഇതിലൂടെ മുന്നോട്ടുവെക്കപ്പെടുന്നത്. ധാര്‍മിക തത്വശാസ്ത്രത്തില്‍ നിന്ന്
രൂപപ്പെട്ട സാമൂഹികശാസ്ത്രസമീപനം വ്യവസായവിപ്ലവം, ഫ്രഞ്ചുവിപ്ലവം തുടങ്ങിയവയാല്‍ വലിയതോതില്‍
സ്വാധീനിക്കപ്പെട്ടു. പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ നാച്വറല്‍ ഫിലോസഫിയില്‍ നിന്ന് വ്യത്യസ്തമായി ചില
കാര്യങ്ങളെ മോറല്‍ ഫിലോസഫി എന്ന് വിശേഷിപ്പിച്ചു തുടങ്ങിയ ഘട്ടത്തില്‍ ശുദ്ധ തത്വശാസ്ത്രം,
തര്‍ക്കശാസ്ത്രം, സാഹിത്യം, ചരിത്രം എന്നിവയെ ഇക്കൂട്ടത്തില്‍ നിന്നൊഴിവാക്കിയിരുന്നു. പിന്നീട്
സാമ്പത്തികശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ പ്രസിദ്ധനായ ആദം സ്മിത്ത് ഒരു മോറല്‍ ഫിലോസഫി പ്രൊഫസറായിരുന്നു.
അളവിന്റെയും ജ്യാമിതിയുടെയും രീതികള്‍ ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളില്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെടുന്നതുപോലെ
സമൂഹത്തിന്റെ കാര്യത്തിലും പ്രയോജനപ്പെടുത്തേണ്ടേ എന്ന ചോദ്യം ഉയരുന്നത് ഈ കാലത്താണ്.</p>
<p>പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ പ്ലേഗ് പടര്‍ന്ന് പിടിച്ചതിനെ തുടര്‍ന്നുണ്ടായ രസകരമായ ഒരു കാര്യം
എപ്പിഡെമിയോളജി: രോഗവ്യാപനത്തിന്റെ ശാസ്ത്രം എന്ന പുസ്തകത്തില്‍ ഡോ വി രാമന്‍കുട്ടി
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നുണ്ട്. രാജാക്കന്മാര്‍ മരിക്കുമ്പോഴാണ് പ്ലേഗ് പടര്‍ന്നുപിടിക്കുന്നത് എന്നായിരുന്നു
അക്കാലഘട്ടത്തിലെ വിശ്വാസം. ഇത് തികച്ചും അസംബന്ധമാണെന്ന് ചൂണ്ടിക്കാട്ടിയത് ലണ്ടനിലെ ഒരു
തുണിക്കച്ചവടക്കാരനായിരുന്നു. പേര് ജോണ്‍ ഗ്രോണ്ട്. നഗരസഭ സൂക്ഷിച്ചുപോരുന്ന ബില്‍സ് ഓഫ്
മോര്‍ട്ടാലിറ്റി എന്ന മരണസംബന്ധമായ രേഖകള്‍ ഒരു ഹോബിയായി അദ്ദേഹം ശേഖരിക്കുകയും അതിനെ
അപഗ്രഥിച്ച് ഒബ്സര്‍വേഷന്‍സ് ഓണ്‍ ദി ബില്‍സ് ഓഫ് മോര്‍ട്ടാലിറ്റി എന്ന പേരില്‍ ഒരു പുസ്തകം
തയ്യാറാക്കുകയും ചെയ്തു. ഇത് ജോണ്‍ ഗ്രോണ്ടിനെ ഡെമോഗ്രഫി അഥവാ ജനസംഖ്യാപഠനം,
എപ്പിഡെമിയോളജി എന്നീ ശാസ്ത്രശാഖകളുടെ തുടക്കക്കാരനാക്കുക മാത്രമല്ല റോയല്‍ സൊസൈറ്റിയിലെ
അംഗമാക്കുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ ഉത്ഭവം പതിനെട്ടാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ ഫ്രാന്‍സില്‍ പുറത്തിറങ്ങിയ
എന്‍സൈക്ലോപീഡിയയില്‍ പ്രതിഫലിക്കുന്നുണ്ട്. 1751 നും1772 നും ഇടയില്‍ പുറത്തിറങ്ങിയ
Encyclopédie, ou dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des
métiers അഥവാ Encyclopedia, or a Systematic Dictionary of the Sciences,
Arts, and Crafts എഡിറ്റ് ചെയ്തത് ദ്നി ദിദെറോ (Denis Diderot) ആയിരുന്നു. റൂസ്സോ
ഉള്‍പ്പെടെയുള്ള പ്രമുഖരായിരുന്നു ഈ സര്‍വവിജ്ഞാനകോശത്തിലെ എഴുത്തുകാര്‍. തത്വമീമാംസയില്‍ നിന്ന്
അകന്നും പോസിറ്റിവിസം (positivism) അഥവാ അനുഭവതത്വവാദത്തില്‍ നിന്ന് ഊര്‍ജം ഉള്‍ക്കൊണ്ടുമാണ്
പിന്നീട് സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ വളരുന്നത്. വസ്തുനിഷ്ഠതയ്ക്ക് കൈവന്ന പ്രാധാന്യം ഇവയുടെ വളര്‍ച്ചയെ
വലിയതോതില്‍ മുന്നോട്ടുനയിച്ചു.</p>
<p>സോഷ്യല്‍ സയന്‍സ് എന്ന പദം ആദ്യമായി ഉപയോഗിക്കുന്നത് ഐറിഷ് തത്വചിന്തകനും സാമൂഹിക
പരിഷ്കര്‍ത്താവുമായ വില്യം തോംപ്‌സണാണ്. 1824 ല്‍ പുറത്തിറങ്ങിയ An inquiry into the
principles of the distribution of wealth most conducive to human
happiness; applied to the newly proposed system of voluntary equality of
wealth എന്ന പുസ്തകത്തിലായിരുന്നു അത്. സോഷ്യല്‍ ഫിസിക്സ് എന്ന പദമായിരുന്നു ഫ്രഞ്ച്
തത്വശാസ്ത്രജ്ഞനായ ഓഗസ്ത് കോംത് (Auguste Comte) ആദ്യം ഉപയോഗിച്ചത്. സോഷ്യോളജിയുടെ
പിതാവായി കണക്കാക്കുന്നതും ആധുനികശാസ്ത്രത്തിന്റെ ആദ്യ ദാര്‍ശനികനായി കണക്കാക്കുന്ന കോംത്
നെയാണ് . മാനവചരിത്രം മൂന്ന് ഘട്ടങ്ങളിലൂടെയാണ് കടന്നുവന്നതെന്ന് കോംത് പറഞ്ഞു. ദൈവാധിഷ്ഠിത
ഘട്ടം (Theological stage), അതിഭൗതിക ഘട്ടം (Metaphysical stage),
അനുഭവസത്താഘട്ടം (Positive stage) എന്നിവയാണവ. ദൈവാധിഷ്ഠിതഘട്ടം അനുമാനത്തിനും
അതിഭൗതികഘട്ടം വിമര്‍ശനാത്മക ചിന്തയ്ക്കും ഊന്നല്‍ നല്‍കുമ്പോള്‍, വസ്തുനിഷ്ഠതയ്ക്ക് ഊന്നല്‍ നല്‍കുന്ന
അനുഭവസത്താഘട്ടത്തില്‍ നിരീക്ഷണമാണ് പ്രധാനം. പ്രകൃതിയുടെ മൗലികതത്വങ്ങള്‍ കണ്ടെത്തി
മനുഷ്യപുരോഗതിക്ക് അവയെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തുന്ന ഘട്ടമാണത്. മനുഷ്യവംശത്തിന്റെ
ആവശ്യങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ചാണ് വിവിധ ശാസ്ത്രങ്ങള്‍ രൂപപ്പെടുന്നത്. സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെയും കാര്യം
മറ്റൊരു രീതിയിലല്ല എന്നദ്ദേഹം പറഞ്ഞു.</p>
<p>കോംത്‌ന്റെ സിദ്ധാന്തം എല്ലാവരും സ്വീകരിച്ചൊന്നുമില്ല. എങ്കിലും
സാമ്പത്തികരംഗത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനങ്ങള്‍ വിവരണാത്മകമെന്നതിനു പകരം കണക്കുകളിലേക്ക്
അടിസ്ഥാനമാക്കപ്പെടുന്നത് ഇതിനെ തുടര്‍ന്നാണ്. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനമാകുമ്പോഴേക്കും
മനുഷ്യപെരുമാറ്റത്തെക്കുറിച്ചുള്ള പഠനങ്ങളില്‍ പോലും സമവാക്യങ്ങളും മറ്റും ഉപയോഗിച്ചിരുന്നുവത്രേ.
തന്റെ ഗവേഷണരീതി ചരിത്രത്തെ ശാസ്ത്രീയമായി പരിശോധിക്കുന്നതാണ് എന്നാണ് കാള്‍മാര്‍ക്സ്
വിശേഷിപ്പിച്ചത്. സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനത്തെ അത്തരത്തില്‍ സമീപിച്ച ആദ്യപഥികരില്‍ ഒരാളാണ്
അദ്ദേഹം. കേവലം വിവരണാത്മകമായ സാമൂഹികസിദ്ധാന്തങ്ങളെ മാറിച്ചിന്തിക്കാന്‍ പ്രേരിപ്പിച്ച
മറ്റൊരു ഘടകം ചാള്‍സ് ഡാര്‍വിന്റെ പരിണാമസിദ്ധാന്തമാണെന്നത് കൗതുകകരമാണ്. ഗണിതത്തിന്റെയും
മറ്റും രീതികളില്‍ നിന്ന് അകന്ന് കഴിയുന്നതാണ് ജീവശാസ്ത്രമെങ്കിലും
പ്രകൃതിനിര്‍ധാരണത്തെക്കുറിച്ചുള്ള ഡാര്‍വിന്റെ സിദ്ധാന്തം ഭൗതികം, രസതന്ത്രം തുടങ്ങിയ
ശാസ്ത്രശാഖകളുടേതുപോലുള്ള 'ശാസ്ത്രീയമായ' ഒരു രീതിശാസ്ത്രമാണ് പിന്തുടര്‍ന്നത്.</p>
<p>പതിനാറാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനത്തിലും പതിനേഴാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കത്തിലും നടന്ന മത-
ദേശീയ- വര്‍ഗസമരങ്ങളോടൊപ്പമാണ് ബൂര്‍ഷ്വാ സാമൂഹികശാസ്ത്രം രൂപമെടുക്കുന്നത് എന്ന് ജെ ഡി ബര്‍ണല്‍
വിലയിരുത്തിയിട്ടുണ്ട്. രാജാവിനെതിരായി സ്പെയിനില്‍ നടന്ന സമരം, ചാള്‍സ് രാജാവിന്റെ
തലവെട്ടല്‍ തുടങ്ങിയ കാര്യങ്ങളെ ന്യായീകരിക്കേണ്ടി വന്നതിനാല്‍ സമൂഹത്തിന്റെ അന്തിമലക്ഷ്യം
എന്താണെന്ന് അന്വേഷിച്ചേ പറ്റൂ എന്ന നില സാമൂഹികശാസ്ത്രത്തിന് കൈവന്നു. സമൂഹത്തിന്റെ കൂട്ടായ
സ്വഭാവത്തിന്ന് ഊന്നല്‍ നല്‍കുകയും ശക്തമായ ഗവണ്മെന്റിന്റെ ആവശ്യം ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുകയും ചെയ്ത തോമസ്
ഹോബ്സിന്റെ വിശകലനങ്ങള്‍ക്കാണ് അക്കാലത്ത് സ്വീകാര്യത ലഭിച്ചതെന്നും അദ്ദേഹം പറയുന്നു.</p>
<h3 class="section-head" id="ചരിത്രം തിരുത്തിക്കുറിച്ച പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ട്"><a
href="#ചരിത്രം തിരുത്തിക്കുറിച്ച പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ട്">ചരിത്രം തിരുത്തിക്കുറിച്ച
പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ട്</a></h3>
<p>സമൂലമായ മാറ്റങ്ങള്‍ക്ക് സാക്ഷ‍്യം വഹിച്ച പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ട് സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളെ
സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം വളരെ സവിശേഷമായിരുന്നു. ഒന്നാം വ്യാവസായികവിപ്ലവത്തിന് സാക്ഷിയാകാന്‍
കഴിഞ്ഞു എന്നുമാത്രമല്ല, രണ്ടാം വ്യാവസായിക വിപ്ലവത്തിന് അഥവാ സാങ്കേതികവിപ്ലവത്തിന്
തിരികൊളുത്താനും ആ നൂറ്റാണ്ടിന് കഴിഞ്ഞു. ഇത് വലിയതോതിലുള്ള ഉല്പാദനം, അഭിവൃദ്ധി,
നഗരവല്‍ക്കരണം എന്നിവയിലേക്കെല്ലാം നയിച്ചു. സ്പാനിഷ് സാമ്രാജ്യം, റോമന്‍ സാമ്രാജ്യം, മുഗള്‍
സാമ്രാജ്യം തുടങ്ങിയ പഴയ സാമ്രാജ്യങ്ങള്‍ പലതും തകര്‍ന്നുവീഴുകയും പുതിയ രീതിയിലുള്ള
സാമ്രാജ്യങ്ങള്‍ക്ക് അത് അരങ്ങൊരുക്കുകയും ചെയ്തു. ലോകത്തിന്റെ വലിയ പ്രദേശങ്ങളിലേക്ക്
കൊളോണിയലിസം വ്യാപിച്ചതും അടിമത്തത്തിന് അവസാനം കുറിച്ചതും ഈ കാലഘട്ടത്തില്‍ത്തന്നെ.
നൂറ്റാണ്ടിന്റെ അവസാനമാകുമ്പോഴേക്കും ഭൂമിയുടെ അഞ്ചിലൊന്നും ആകെ ജനസംഖ്യയുടെ നാലിലൊന്നും
ബ്രിട്ടീഷ് സാമ്രാജ്യത്വത്തിന്റെ കീഴിലായിരുന്നു.</p>
<p>യുദ്ധങ്ങളുടെ മാത്രമായിരുന്നില്ല, വിപ്ലവങ്ങളുടെയും കാലമായിരുന്നു അത്. വ്യവസായവിപ്ലവവും
ഫ്രഞ്ച് വിപ്ലവവുമായിരുന്നു അവയില്‍ പ്രമുഖം. ഇവയൊന്നും നിശ്ചിതപ്രദേശത്തുമാത്രമായിരുന്നില്ല
അനുരണനങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചത്. സമ്പത്തിന്റെ ഉല്പാദനത്തിലും വിതരണത്തിലും അതുവരെയുണ്ടായിരുന്ന എല്ലാ
ചട്ടങ്ങളെയും വ്യവസായവിപ്ലവം പൊളിച്ചെഴുതി. ഫാക്ടറി സമ്പ്രദായം, വലിയ വലിയ യന്ത്രങ്ങള്‍,
പുതിയ പുതിയ കണ്ടുപിടിത്തങ്ങള്‍, ഗതാഗത സമ്പ്രദായങ്ങളിലെ കുതിച്ചുചാട്ടങ്ങള്‍, ബാങ്കിങ്ങ്
സമ്പ്രദായത്തിന്റെ വളര്‍ച്ച എന്നിങ്ങനെ നിരവധി സവിശേഷതകളെ വ്യവസായവിപ്ലവം
മുന്നോട്ടുകൊണ്ടുവന്നു. ഇംഗ്ലണ്ടിലാണ് ആരംഭമെങ്കിലും അത് പെട്ടെന്നുതന്നെ യൂറോപ്പ് മുഴുവന്‍
വ്യാപിച്ചു. അതിന്റെ പ്രത്യാഘാതങ്ങള്‍ ആഗോളതലത്തിലേക്ക് വ്യാപിച്ചു. അധികം നീണ്ടുനില്‍ക്കാതെ
സ്വേച്ഛാധിപത്യത്തിലേക്ക് എത്തിപ്പെട്ടെങ്കിലും ഫ്രഞ്ചുവിപ്ലവം ലോകത്തിന്റെ ചരിത്രഗതിയെത്തന്നെ
നിര്‍ണായകമായി സ്വാധീനിച്ച സംഭവമായിരുന്നു. സമത്വം, സാഹോദര്യം, സ്വാതന്ത്ര്യം,
മനുഷ്യാവകാശം, ജനങ്ങളുടെ പരമാധികാരം തുടങ്ങിയ ആശയങ്ങള്‍ മുമ്പെങ്ങുമില്ലാത്തവിധം സമൂഹത്തിന്റെ
ശ്രദ്ധയ്ക്കും പരിഗണനയ്ക്കും വിധേയമാക്കാന്‍ അതിനു കഴിഞ്ഞു. യൂറോപ്പിലെ വിവിധ രാജ്യങ്ങളില്‍
അതിന്റെ അലയൊലികള്‍ ഉയര്‍ന്നുവന്നു. ദൈവകല്‍പ്പിതമായ രാജാവിന്റെ അധികാരം എന്ന ആശയത്തിന്റെ
കടയ്ക്കലാണ് ഫ്രഞ്ചുവിപ്ലവം കത്തിവച്ചത്. ജന്മിത്വത്തിന്റെ തകര്‍ച്ചയിലേക്ക് അത് വഴിതെളിക്കുകയും
ദേശീയത എന്ന ആശയത്തിന് പുതിയ മുഖം നല്‍കുകയും ചെയ്തു.</p>
<p>ഇതിന്റെയെല്ലാം പ്രതിഫലനങ്ങള്‍ പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ ജനജീവിതത്തിലും ജനങ്ങളുടെ
ചിന്തകളിലും കാണാന്‍ കഴിയും. അധികാരത്തിന്റെയും പദവിയുടെയും പഴയ ഘടനകള്‍ പൊളിച്ചെഴുത്തിന്
വിധേയമാകുന്നതും പുതിയ മൂല്യങ്ങള്‍ സമൂഹത്തില്‍ പ്രതിഷ്ഠ നേടുന്നതും കാണാം. പുതിയ സാഹിത്യവും
പുതിയ കലകളും പുതിയ ചിന്തകളും രൂപമെടുക്കുന്നു. രാഷ്ട്രീയവും സാമൂഹികവും സാംസ്കാരികവുമായ
മുന്നേറ്റത്തിന്റെ ഭാഗമായി പുതിയ പദങ്ങള്‍ രൂപപ്പെടുകയും പഴയ പല പദങ്ങള്‍ക്കും പുതിയ
അര്‍ത്ഥവിവക്ഷകള്‍ കൈവരികയും ചെയ്തു. വ്യവസായം, മുതലാളിത്തം, ജനാധിപത്യം, വര്‍ഗം, മധ്യവര്‍ഗം,
ദരിദ്രവര്‍ഗം, ഉല്‍പ്പതിഷ്ണു, യാഥാസ്ഥിതികന്‍, പ്രയോജനവാദി, സമത്വവാദി, പ്രത്യയശാസ്ത്രം,
യുക്തിവാദം, മാനവികത, ശാസ്ത്രജ്ഞന്‍, ബ്യൂറോക്രസി തുടങ്ങിയ വാക്കുകളൊക്കെ ഈ കാലഘട്ടത്തിന്റെ
ഈടുവെപ്പുകള്‍ പേറുന്നവയാണ്.</p>
<p>ജനസംഖ്യയിലുണ്ടായ വര്‍ധനവ്, തൊഴിലാളികളുടെ ജീവിതാവസ്ഥ, സമ്പത്തിന്റെ രൂപത്തില്‍ വന്ന
മാറ്റങ്ങള്‍, വര്‍ധിച്ച നഗരവല്‍ക്കരണം, സാങ്കേതികവിദ്യകളിലെ മാറ്റങ്ങള്‍ എന്നിവയെല്ലാം
ഇക്കാലത്തെ ശ്രദ്ധേയമായ സംഗതികളാണ്. ഇതിന്റെയൊക്കെ ഫലമായി രൂപപ്പെട്ടുവന്ന, വലിയതോതില്‍
രാഷ്ട്രീയവല്‍ക്കരിക്കപ്പെട്ടു തുടങ്ങിയ ജനത പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ പ്രതീകമാണെന്ന് പറയാം.
ഈയൊരു പശ്ചാത്തലത്തിലാണ് സാമൂഹികശാസ്ത്രരംഗത്തെ വികാസം പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍
യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുന്നത്.</p>
<p>പരസ്പരവിരുദ്ധമായ രണ്ടുതരം സമീപനങ്ങള്‍ ഈ രംഗത്ത് ആദ്യകാലത്ത് നിലനിന്നിരുന്നു.
എല്ലാതരത്തിലുള്ള വിഷയങ്ങളേയും ഏകീകരിക്കുന്നതും സമഗ്രവുമായ ഒരു സാമൂഹികശാസ്ത്രശാഖ
എന്നതായിരുന്നു ഒരു സമീപനം. രണ്ടാമത്തേത് ബഹുവിഷയതലങ്ങളിലേക്ക് പോയി വിശേഷവല്‍ക്കരണം
(specialization) നടത്തുന്നതായിരുന്നു. അതില്‍ രണ്ടാമത്തെ സമീപനമാണ് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായത്.
ഒന്നാമത്തെ സമീപനം സ്വീകരിച്ചവര്‍ മാനവികതയുടെ ശാസ്ത്രമെന്ന രീതിയില്‍ എല്ലാറ്റിനേയും
ബന്ധിപ്പിക്കുന്നതും വൈജ്ഞാനികവിഷയങ്ങളുടെ ശ്രേണിയില്‍ ഭൗതികശാസ്ത്രം, ജ്യോതിശ്ശാസ്ത്രം,
രസതന്ത്രം തുടങ്ങിയവയോട് തോളോടുതോള്‍ ചേര്‍ന്നുനില്‍ക്കുന്നതുമായ ഒന്നിനെയാണ് വിഭാവനം ചെയ്തത്.
മനുഷ്യരെ കേവലം ജീവികളെന്ന നിലയില്‍ കാണാതെ മാനവികതയ്ക്ക് ഊന്നല്‍ കൊടുക്കുന്ന സമീപനം
വേണമെന്നതാണ് ഓഗസ്ത് കോംത്‌ന്റെ അഭിപ്രായം. മനുഷ്യനെ ജീവിയെന്ന രീതിയില്‍
പരിഗണിക്കുന്നതാണല്ലോ ജീവശാസ്ത്രം. മനുഷ്യരുടെ വ്യവഹാരങ്ങളെ വെവ്വേറെ പഠനവിധേയമാക്കുന്ന
വിഷയങ്ങളുടെ സംഘാതമല്ല, മറിച്ച് മാനവികത എന്ന കേന്ദ്രപ്രമേയത്തില്‍ വ്യാപരിക്കുന്ന ഒരു
ശാസ്ത്രമേഖല- ഇതായിരുന്നു അദ്ദേഹത്തിന്റെ സ്വപ്നം. ജെറേമി ബെന്‍ഥാം, കാള്‍ മാര്‍ക്സ്, ഹെര്‍ബര്‍ട്ട്
സ്പെന്‍സര്‍ തുടങ്ങിയവരെല്ലാം ഈ ധാരയില്‍ ചിന്തിച്ചവരാണ്. പക്ഷേ, സംഭവിച്ചത് വര്‍ധിച്ച
വിശേഷവല്‍ക്കരണമാണ്. അതിന് പ്രധാന കാരണക്കാരായി മാറിയതോ കോളെജുകളും സര്‍വകലാശാലകളും.
അവര്‍ക്ക് വിശേഷവല്‍കൃത കോഴ്സുകളും ഡിപ്പാര്‍ട്ടുമെന്റുകളുമായിരുന്നു താല്പര്യം. ജര്‍മനിയിലെ
സര്‍വകലാശാലകളായിരുന്നു ഈ വിശേഷവല്‍ക്കരണത്തിന്റെ ആദ്യപഥികര്‍. ജര്‍മന്‍ സര്‍വകലാശാലകളിലെ
പഠനത്തെ പുകഴ്ത്തലോടെ നോക്കിക്കാണുന്ന അമേരിക്ക പത്തൊ മ്പതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ
അവസാനമാകുമ്പോഴേക്കും അവരെ പിന്തുടരാന്‍ തീരുമാനിച്ചു. പതുക്കെ മറ്റുള്ളവരും.
സാമ്പത്തികശാസ്ത്രം, രാഷ്ട്രമീമാംസ, സാംസ്കാരിക നരവംശശാസ്ത്രം, സോഷ്യോളജി, സാമൂഹിക
മനശ്ശാസ്ത്രം, സോഷ്യല്‍ സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്സ്, ഹ്യുമന്‍ ജ്യോഗ്രഫി എന്നിവയെല്ലാം പത്തൊമ്പതാം
നൂറ്റാണ്ടില്‍ വികസിച്ച പഠനശാഖകളാണ്.</p>
<h3 class="section-head" id="മാര്‍ക്സ് എന്ന യുഗപ്രഭാവന്‍"><a
href="#മാര്‍ക്സ് എന്ന യുഗപ്രഭാവന്‍">മാര്‍ക്സ് എന്ന യുഗപ്രഭാവന്‍</a></h3>
<p>സാമ്പത്തികശാസ്ത്രത്തിന്റെ ചരിത്രം ഗ്രീക്ക് സംസ്കൃതിയുടെ കാലംതൊട്ടേ പറയാറുണ്ടെങ്കിലും
ആധുനികകാലത്ത് അത് സ്കോട്ട്ലന്റുകാരനായ ആഡം സ്മിത്തിലാണ് തുടങ്ങുന്നത്. ബ്രിട്ടനിലെ സാമ്പത്തിക
അഭിവൃദ്ധിയില്‍ താല്പര്യം തോന്നിയ അദ്ദേഹം അതിനെക്കുറിച്ച് പഠിക്കാന്‍ തുടങ്ങി. അങ്ങനെയാണ്
രാഷ്ട്രങ്ങളുടെ സമ്പത്തിന്റെ പ്രകൃതിയിലേക്കും കാരണങ്ങളിലേക്കും ഒരന്വേഷണം എന്ന പുസ്തകം
തയ്യാറാവുന്നത്. സ്വതന്ത്രവാണിജ്യം എന്ന ആശയത്തില്‍ അധിഷ്ഠിതമായി സാമ്പത്തികശാസ്ത്രത്തിന്
ശക്തമായ അടിത്തറ അദ്ദേഹം പ്രദാനം ചെയ്തു. പുതിയൊരു കാലഘട്ടത്തിന് നാന്ദികുറിച്ചുകൊണ്ടാണ്
പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ തികച്ചും നൂതനമായ സാമ്പത്തികശാസ്ത്രചിന്തകളുമായി കാള്‍ മാര്‍ക്സ്
കടന്നുവന്നത്. അദ്ദേഹത്തിന്റെ ചിന്തകള്‍ സാമ്പത്തികശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ മാത്രം ഒതുങ്ങി
നില്‍ക്കുന്നതായിരുന്നില്ല. അത് സാമൂഹികശാസ്ത്രമേഖലകളെ ഒന്നായി പുതുക്കി. അദ്ദേഹത്തിന്റെ
കാലത്തും അതിനുമുമ്പും രൂപപ്പെട്ട ആശയങ്ങളെയെല്ലാം പരിഗണിക്കുകയും അപഗ്രഥിക്കുകയും ചെയ്യുകയാണ്
മാര്‍ക്സ് ചെയ്തത്. മനുഷ്യചിന്തയ്ക്കും സാമൂഹികസംവിധാനങ്ങള്‍ക്കുമെല്ലാം ഒരുപോലെ ബാധകമായ
സമഗ്രവീക്ഷണത്തിലേക്ക് അവയെ പരിവര്‍ത്തിപ്പിക്കാന്‍ കഴിഞ്ഞു എന്നതാണ് മാര്‍ക്സിന്റെ തനിമ.
അദ്ദേഹത്തിന്റെ സാമൂഹികവും സാമ്പത്തികവുമായ ആശയങ്ങളെ പൊതുവെ മാര്‍ക്സിസം എന്നാണ്
വിളിക്കുന്നത്. ആധുനിക സാമൂഹികശാസ്ത്രത്തിന്റെ ഉപജ്ഞാതാവ് എന്ന് അദ്ദേഹത്തെ
വിശേഷിപ്പിക്കാറുണ്ട്. മാര്‍ക്സ് ജീവിച്ച കാലത്തേയും മാര്‍ക്സിന്റെ സംഭാവനകളെയും ഇ എം എസ്
ഇങ്ങനെ വിലയിരുത്തുകയുണ്ടായി.</p>
<p>"..... ഏതാനും തലമുറകള്‍ക്കു മുമ്പായിരുന്നെങ്കില്‍ ദൈവികശക്തിയെന്ന് സാധാരണക്കാര്‍
കരുതുമായിരുന്ന പലതും കണ്ടുപിടിച്ച് തന്റെ ദൈനംദിനജീവിതത്തില്‍ പ്രായോഗികമാക്കുവാന്‍ കഴിയുമെന്ന്
മനുഷ്യന്‍ കാണിക്കാന്‍ തുടങ്ങിയിരുന്നു. ഇങ്ങനെ ബാഹ്യപ്രകൃതിയില്‍ മനുഷ്യന്‍ വരുത്തുന്ന മാറ്റങ്ങള്‍
അയാളുടെ സ്വന്തം ജീവിതത്തിലും ചിന്താസരണിയില്‍തന്നെയും വിപ്ലവപരമായ മാറ്റങ്ങള്‍
വരുത്തിക്കൊണ്ടിരുന്നു. ഈ മാറ്റങ്ങളുടെ ഫലമായി തത്വശാസ്ത്രത്തിന് അല്ലെങ്കില്‍ ചിന്തയ്ക്ക് പുതിയ
പല ശാഖകളും വളര്‍ന്നുവരാന്‍ തുടങ്ങിയിരുന്നു. ബാഹ്യപ്രകൃതികളുടെ വിവിധ വശങ്ങളെ പ്രതിപാദിക്കുന്ന
പല ശാസ്ത്രശാഖകളുടെയും വളര്‍ച്ചയെ സഹായിക്കാന്‍ മാത്രമല്ല ബാഹ്യപ്രകൃതിയുമായി ബന്ധപ്പെടുന്ന
മനുഷ്യര്‍ അതിനുവേണ്ടി ഉപയോഗിക്കുന്ന അധ്വാനത്തെയും ആ അധ്വാനത്തിനുനല്‍കുന്ന സംഘടിതരൂപങ്ങളെയും
സംബന്ധിച്ച പല പുതിയ തത്വങ്ങളും നിയമങ്ങളും രൂപംകൊള്ളാന്‍ തുടങ്ങിയിരുന്നു. ചരിത്രം,
ധനശാസ്ത്രം, രാഷ്ട്രമീമാംസ മുതലായ നിരവധി ശാസ്ത്രശാഖകള്‍ ഉയര്‍ന്നുവരാന്‍ തുടങ്ങിയിരുന്നു.</p>
<p>സാമൂഹ്യശാസ്ത്രങ്ങളെന്ന പേരിലറിയപ്പെടുന്ന ഈ ശാസ്ത്രശാഖകളുടെ ഉത്ഭവവും
പ്രകൃതിശാസ്ത്രത്തിന്റെ തത്വാവിഷ്കരണത്തിലും പ്രയോഗത്തിലും വന്ന വളര്‍ച്ചയും കൂടിയായപ്പോള്‍ ഇന്ന്
പ്രകൃതിയിലും ജീവവസ്തുക്കളിലും മനുഷ്യന്റെ ചിന്താമണ്ഡലത്തിലും സാമൂഹ്യബന്ധങ്ങളിലും പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന
നിയമങ്ങളുണ്ടെന്നുവന്നു. ഇതില്‍നിന്നെല്ലാം തനിക്കുകിട്ടിയ അനര്‍ഘമായ വിജ്ഞാനസമ്പത്ത് മുഴുവന്‍
ഹെഗലിയന്‍ വൈരുധ്യവാദത്തില്‍ നിന്നും യാന്ത്രികഭൗതികവാദത്തില്‍ നിന്നും കിട്ടിയ
സമ്പത്തിനെയെന്നപോലെ തന്നെ മാര്‍ക്സ് സ്വായത്തമാക്കി. എന്നാല്‍ അവയോരോന്നിലുമുള്ള പോരായ്മകളും
കുറവുകളും നികത്തി സാമൂഹ്യയാഥാര്‍ത്ഥ്യം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമായി കാണാനും അതില്‍ മാറ്റം വരുത്തുന്നതിന്
വിജ്ഞാനപരമായുണ്ടാകേണ്ട അടിത്തറയിടാനും മാര്‍ക്സിനു കഴിഞ്ഞു."</p>
<h3 class="section-head" id="ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിലെ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍"><a
href="#ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിലെ സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍">ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിലെ
സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍</a></h3>
<p>സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങളുടെ പ്രസക്തി വലിയ തോതില്‍ വര്‍ധിച്ചുവന്ന ഒരു കാലഘട്ടമായിരുന്നു
ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ട്. ലോകചരിത്രത്തിലെ തന്നെ നിര്‍ണായകമായ ഒട്ടേറെ സംഭവങ്ങള്‍ക്ക് ഇരുപതാം
നൂറ്റാണ്ട് സാക്ഷിയായി. മാനവരാശിയെ നടുക്കിയ രണ്ട് ലോകമഹായുദ്ധങ്ങളും മറ്റനേകം യുദ്ധങ്ങളും.
ജനകോടികള്‍ മരിച്ചുവീണു. ആണവബോംബുകള്‍ ഒരു പ്രദേശത്തെയാകെ തുടച്ചുനീക്കുന്ന ഭീതിദമായ കാഴ്ചയും
കാണേണ്ടിവന്നു. സാമ്പത്തികക്കുഴപ്പങ്ങളും പട്ടിണിയും ജനലക്ഷങ്ങളെ വീര്‍പ്പുമുട്ടിച്ചു. പഴയ
കോളണിവല്‍ക്കരണം അവസാനിക്കുകയും നവകോളണിവല്‍ക്കരണം യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാവുകയും ചെയ്തു. സോഷ്യലിസ്റ്റ്
ചേരിയുടെ ഉദയവും അപചയവും ഈ നൂറ്റാണ്ടില്‍ത്തന്നെയാണ് നടന്നത്. ഒരു ഭാഗത്ത് ശാസ്ത്രത്തിന്റെയും
സാങ്കേതികവിദ്യകളുടെയും കുതിച്ചുചാട്ടം. മറുവശത്ത് അവ ഉപയോഗപ്പെടുത്തി ജനജീവിതം
ദുഷ്കരമാക്കുന്ന മുതലാളിത്ത നയങ്ങള്‍. പരിസ്ഥിതിനാശം, ഭൂമിയുടെ ഭാവിയെത്തന്നെ ആശങ്കയിലാക്കുന്ന
ആഗോളതാപനത്തിന്റെ ഭീഷണി... ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ പ്രത്യേകതകള്‍ എളുപ്പത്തില്‍ പറഞ്ഞുതീര്‍ക്കാന്‍
കഴിയില്ല. നിലവിലുണ്ടായിരുന്ന സാമൂഹികവൈരുധ്യങ്ങള്‍ മൂര്‍ച്ഛിക്കുകയും പുതിയ നിരവധി പ്രശ്നങ്ങള്‍
ഉടലെടുക്കുകയും ചെയ്ത കാലമാണത്.</p>
<p>ദാരിദ്ര്യം, അസമത്വം, വംശീയത, വിവിധ തരത്തിലുള്ള വിവേചനങ്ങള്‍, മലിനീകരണം,
നഗരവല്‍ക്കരണത്തിന്റെ ദൂഷ്യവശങ്ങള്‍, പാരിസ്ഥിതിക പ്രശ്നങ്ങള്‍, ജനസംഖ്യാവര്‍ധനവ്, കുറ്റകൃത്യങ്ങളുടെ
വര്‍ധന, അന്യവല്‍ക്കരണം, കമ്പോളവല്‍ക്കരണം എന്നിങ്ങനെ വലിയതോതില്‍ വര്‍ധിച്ചുവന്ന
സാമൂഹികപ്രശ്നങ്ങള്‍ ഒരേ സമയം സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനമേഖലയ്ക്ക് വെല്ലുവിളികള്‍ ഉയര്‍ത്തുകയും പുതിയ
സാധ്യതകള്‍ തുറന്നിടുകയും ചെയ്തു. ഇതിനോടു പ്രതികരിച്ചുകൊണ്ട് അതിവിപുലമായ തോതില്‍
വളര്‍ന്നുപടരാന്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്രമേഖലയ്ക്ക് കഴിഞ്ഞു. പത്തൊമ്പതാം നൂറ്റാണ്ടില്‍ തുടക്കം കുറിച്ച
വൈജ്ഞാനികമേഖലകള്‍ ആഴത്തിലും പരപ്പിലും വളര്‍ന്നു. നിരവധി പുതിയ മേഖലകള്‍ രൂപപ്പെടുകയും ചെയ്തു.
ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ട് സൃഷ്ടിച്ച സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങളെ അളന്ന് തിട്ടപ്പെടുത്തുക സാധ്യമല്ല. അതിന്റെ
അളവ് അത്രയ്ക്കുണ്ട്. സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ മനുഷ്യവംശത്തിന്റെ പ്രശ്നങ്ങള്‍ നേരിട്ട്
പരിഹരിക്കുന്നില്ലെങ്കിലും പ്രശ്നങ്ങള്‍ പരിഹരിക്കുന്നതിലേക്ക് അതിനെ പ്രയോജനപ്പെടുത്താന്‍ കഴിയും.
അതുകൊണ്ടുതന്നെ ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ട് വലിയ താല്പര്യത്തോടെയാണ് അതിനെ നോക്കിക്കണ്ടത്. സര്‍ക്കാരുകള്‍
മാത്രമല്ല, വിവിധതരം സംഘടനകളും ഏജന്‍സികളും അതിനെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തി. സാമ്പത്തികശാസ്ത്രം,
സാമൂഹികശാസ്ത്രം, രാഷ്ട്രമീമാംസ എന്നിങ്ങനെയുള്ള രംഗങ്ങളിലെ വിദഗ്ധര്‍ ഇക്കാലയളവില്‍
സര്‍ക്കാരിന്റെ നയരൂപീകരണ സംവിധാനങ്ങളിലും ഭരണസംവിധാനങ്ങളിലും വലിയതോതിലുള്ള സംഭാവനകള്‍
നല്‍കിയിട്ടുണ്ട്.</p>
<p>ജ്ഞാനോദയ കാലഘട്ടത്തോടെ ശാസ്ത്രം അതിന്റെ പഴയ രീതികള്‍ വിട്ട് ആധുനികശാസ്ത്രത്തിന്റെതായ
സവിശേഷമായ രീതിശാസ്ത്രം കൈക്കൊണ്ട കാര്യം മുന്‍ അധ്യായത്തില്‍ വിശദീകരിച്ചിരുന്നല്ലോ.
വസ്തുനിഷ്ഠതയിലൂന്നിയ പരീക്ഷണ- നിരീക്ഷണങ്ങളിലടങ്ങിയ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി സ്വീകരിച്ചതോടെ
അത് ജീവിതത്തിന്റെ ഒരു പ്രത്യേക മേഖലയില്‍ അംഗീകൃതമായ രീതിയില്‍ ചിന്തിക്കുകയും
പ്രവര്‍ത്തിക്കുകയും ചെയ്യുന്ന ഒരു സാമൂഹികസ്ഥാപനമായി മാറി. അതായത് അതിന് തുടര്‍ച്ചയായി ആ
രീതിയില്‍ വിജ്ഞാനം ഉല്പാദിപ്പിക്കാം. അതുകൊണ്ടുതന്നെയാണ് അങ്ങിങ്ങായി പലരും
വിജ്ഞാനോല്‍പ്പാദനത്തിലേര്‍പ്പെടുന്ന പഴയ രീതിയില്‍ നിന്നും വേര്‍തിരിച്ചറിയാന്‍ അതിനെ ആധുനിക
സയന്‍സ് എന്ന് പ്രത്യേകമായി വിളിച്ചുപോരുന്നത്. </p>
<p>ചാള്‍സ് ഡാര്‍വിന്‍ പ്രകൃതിനിര്‍ധാരണത്തെക്കുറിച്ചുള്ള കാഴ്ചപ്പാടുകള്‍ മുന്നോട്ടുവച്ചതോടുകൂടി
സവിശേഷമായ ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതി ഉപയോഗപ്പെടുത്തുന്ന ഭൗതികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ അതേ പദവിയിലേക്ക്
ജീവശാസ്ത്രമേഖലയും കടന്നുവന്നതായി എന്‍സൈക്ലോപീഡിയ ബ്രിട്ടാനിക്ക ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. അതുവരെ
മാനവിക വിഷയങ്ങളുമായി അടുത്ത ബന്ധം പുലര്‍ത്തിയിരുന്ന ജീവശാസ്ത്രമേഖലയുടെ ഈ മുന്നേറ്റം
സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വലിയ കാല്‍വെപ്പിനുള്ള അന്തരീക്ഷം ഒരുക്കേണ്ടതായിരുന്നു. നേരത്തെ
സൂചിപ്പിച്ച മാനവികതയുടെ ശാസ്ത്രമെന്ന കാഴ്ചപ്പാടിലേക്ക് അതിന് വളരാനുള്ള മികച്ച
അവസരമായിരുന്നു അത്. പക്ഷേ, ദൗര്‍ഭാഗ്യവശാല്‍ അത്തരത്തിലുള്ള ഒരു പിന്തുണ അതിന് കിട്ടാതെ പോയി.
അതിനുള്ള കാരണം ആ കാലഘട്ടത്തില്‍ അമേരിക്കന്‍ സര്‍വകലാശാലകളില്‍ സാമൂഹികശാസ്ത്ര
വിജ്ഞാനശാഖകള്‍‍ക്ക് വെവ്വേറെ ഗവേഷണവിഭാഗങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിച്ചുകൊണ്ട് നടത്തിയ
സ്ഥാപനവല്‍ക്കരണമായിരുന്നു.</p>
<p>ആഭ്യന്തരയുദ്ധത്തിനു ശേഷമുള്ള അരനൂറ്റാണ്ടുകാലം കൊണ്ട് അമേരിക്ക നടത്തിയ വലിയ മുന്നേറ്റം
അവിടുത്തെ സര്‍വകലാശാലകളിലും അവയുടെ ഗവേഷണവിഭാഗങ്ങളിലും പ്രതിഫലിച്ചു. ഈ മുന്നേറ്റം മറ്റ്
രാജ്യങ്ങള്‍ മാതൃകയായി കണക്കാക്കുകയും ചെയ്തു. സര്‍വകലാശാലകളില്‍ നടന്ന വലിയതോതിലുള്ള
ഉദ്യോഗസ്ഥവല്‍ക്കരണവും നിരവധി ഡിപ്പാര്‍ട്ടുമെന്റുകളായുള്ള വിശേഷ (തുണ്ട) വല്‍ക്കരണവും അതിനകം
ശക്തമായ അടിത്തറ സൃഷ്ടിച്ച പ്രകൃതിശാസ്ത്രശാഖകളെ ബാധിച്ചില്ലെങ്കിലും മാനവിക വിഷയങ്ങളെ
പ്രതികൂലമായി ബാധിച്ചു. സമഗ്രമായ, മാനവികതയുടെ ശാസ്ത്രം എന്ന സങ്കല്പത്തിന് ഇത്
വിഘാതമായി. ‍പുതിയ അമേരിക്കന്‍ സര്‍വകലാശാലകളുടെ പിന്നണിയില്‍ രണ്ടുവിഭാഗങ്ങളാണ്
പ്രവര്‍ത്തിച്ചിരുന്നത്. ഒന്ന് ആഭ്യന്തരയുദ്ധത്തിനുശേഷം ഉയര്‍ന്നുവന്ന വാണിജ്യ പ്രഭുക്കള്‍. രണ്ടാമത്തേത്
ആഭ്യന്തരയുദ്ധകാലത്തിനു മുമ്പ് ഭൂരിപക്ഷമായിരുന്ന കുലീനകുടുംബങ്ങളിലെ പിന്മുറക്കാര്‍. ആദ്യവിഭാഗം
വ്യാവസായിക ഉല്പാദനം വര്‍ധിപ്പിക്കുന്നതിന് സഹായകമാകുന്ന ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളുടെ പഠനത്തിന്
പ്രാധാന്യം കല്‍പ്പിക്കുന്നവരായിരുന്നു. രണ്ടാമത്തെ വിഭാഗത്തിന് ശാസ്ത്രത്തിന്റെ സ്വഭാവത്തിലോ
ചരിത്രത്തിലോ ആയിരുന്നില്ല താല്പര്യം. അവരുടെ ഉത്കണ്ഠ വര്‍ധിച്ചുവരുന്ന കുടിയേറ്റംകൊണ്ട്
പരമ്പരാഗത അമേരിക്കന്‍ സംസ്കാരത്തിന് വന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന മാറ്റത്തെക്കുറിച്ചായിരുന്നു.
മാത്രവുമല്ല കുലീനത കുറഞ്ഞ വിഭാഗങ്ങളില്‍ നിന്ന് പുതിയ സമ്പന്നവിഭാഗം ഉയര്‍ന്നുവരുന്നതും അവരെ
അസ്വസ്ഥരാക്കി. 1865 ല്‍ അവരില്‍ ചിലര്‍ ചേര്‍ന്നാണ് അമേരിക്കന്‍ അസോസിയേഷന്‍ ഫോര്‍ പ്രമോഷന്‍ ഓഫ്
സോഷ്യല്‍ സയന്‍സ് (American Association for the Promotion of Social Science
-AAPSS) രൂപീകരിക്കുന്നത്. അതിന്റെ ലക്ഷ്യങ്ങളെ അവര്‍ ഇപ്രകാരം രേഖപ്പെടുത്തുകയുണ്ടായി.</p>
<p>"സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ വികാസത്തെ സഹായിക്കൽ, നിയമഭേദഗതി
പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുന്നതിനായുള്ള പ്രായോഗികമാർഗങ്ങളെക്കുറിച്ച് ജനങ്ങൾക്ക് മാർഗനിർദേശം നല്‍കൽ,
വിദ്യാഭ്യാസപുരോഗതി, കുറ്റകൃത്യങ്ങൾ തടയലും അമർച്ച ചെയ്യലും, കുറ്റവാളികളുടെ മാനസിക
പരിവർത്തനം, സാമൂഹ്യസദാചാരത്തിന്റെ അഭിവൃദ്ധി, ശുചിത്വപരിപാലന നിയമങ്ങൾ പിന്തുടരൽ,
സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ, വ്യാപാരം, മൂലധനം എന്നിവ സംബന്ധിച്ച സാരവത്തായ തത്വങ്ങളുടെ
പ്രചാരണം...."</p>
<p>"... പാപ്പരത്തത്തെയും അതുമായി ബന്ധപ്പെട്ട വിഷയങ്ങളെയും പരിഗണിക്കുക,
വിദ്യാഭ്യാസപരമായും സാമ്പത്തികമായുമെല്ലാം കാര്യശേഷിയുള്ളവരും സമൂഹത്തിൽ ആദരണീയരുമായ
വ്യക്തികളുടെ കടമകളുമായി ബന്ധപ്പെടുത്തി, മറ്റുള്ളവരുടെ പരാജയങ്ങളെയും പാപ്പരത്തത്തിന്റെ
സാഹചര്യങ്ങളെയും പരിഗണിക്കണം.</p>
<p>ഇത്തരം വിഷയങ്ങളിൽ താല്പര്യമുള്ള വ്യക്തികളെയും സമൂഹങ്ങളെയും ഒരുമിപ്പിക്കേണ്ടതുണ്ട്.
യാഥാർഥ്യത്തിന്റെ ഭിന്നവശങ്ങൾ ചർച്ചചെയ്തുകൊണ്ട് സംശയങ്ങൾ ദൂരീകരിക്കുക, അഭിപ്രായസമന്വയം
സാധ്യമാക്കുക അതുവഴി ഈ കാലഘട്ടത്തിലെ ഗുരുതരമായ സാമൂഹികപ്രശ്നങ്ങൾ പരിഹരിക്കുന്നതിനുള്ള ഒരു
തലം രൂപപ്പെടുത്തുക എന്നതാണ് ഇതിലൂടെ ലക്ഷ്യമിടുന്നത്."</p>
<p>പാരമ്പര്യ വരേണ്യവിഭാഗത്തിന്റെ അധികാരം ഉറപ്പിക്കുന്നതായിരുന്നു ഈ സമീപനം.
വിദ്യാഭ്യാസം, പാണ്ഡിത്യം എന്നിവയെ സത്യസന്ധത, ബഹുമാനാര്‍ഹത എന്നിവയുമായി
സമീകരിക്കുന്നതായിരുന്നു ആ സമീപനം. AAPSS ലെ ഉന്നതരെ സംബന്ധിച്ചിടത്തോളം
ഗവേഷണത്തെക്കാളുപരി, സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ, വാണിജ്യം എന്നിവയൊക്കെയായിരുന്നു അടിസ്ഥാനപ്രശ്നങ്ങള്‍.
അതോടൊപ്പം സമ്പന്നരുടെ ഉത്തരവാദിത്വങ്ങളും. അതായത് അനുഭവസിദ്ധമായ വസ്തുനിഷ്ഠജ്ഞാനത്തിന്റെ
സഞ്ചയം എന്ന നിലയില്‍ തുറന്ന പ്രക്രിയയിലൂടെ മുന്നേറുന്ന ഒന്നായിരുന്നില്ല അവര്‍ക്ക്
സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍.</p>
<p>സമ്പദ്‌വ്യവസ്ഥ, വാണിജ്യവും ധനപരിപാലനവും എന്നിവയായിരുന്നു ഇതിന്റെ ഫലമായി രൂപപ്പെട്ടുവന്ന
രണ്ട് പ്രധാന മേഖലകള്‍. മാത്രവുമല്ല, ഒരു വര്‍ഷത്തിനുള്ളില്‍ത്തന്നെ AAPSS അമേരിക്കന്‍ സോഷ്യല്‍
സയന്‍സ് അസോസിയേഷനില്‍ (American Social Science Association- ASSA) ലയിച്ചു. ASSA
യിലെ പ്രമുഖരില്‍‍ മൂന്ന് ഗവേഷണസര്‍വകലാശാലകളുടെ ഭാവിപ്രസിഡന്റുമാരുണ്ടായിരുന്നു. അവര്‍
വ്യവസായികളുടെ താല്പര്യങ്ങള്‍ക്കനുസരിച്ച് തങ്ങളുടെ സര്‍വകലാശാലകളില്‍ ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങള്‍ക്ക്
പ്രാമുഖ്യം നല്‍കുകയും ചെയ്തു. ആയിടെ രൂപീകൃതമായ ജോണ്‍ ഹോപ്കിന്‍സ് സര്‍വകലാശാലയില്‍
സാമൂഹികശാസ്ത്രത്തെ വിവിധ വിജ്ഞാനശാഖകളായി മാറ്റുകയും അവയെ ഫിസിക്സിന്റെ രൂപത്തിലേക്ക്
വ്യവസ്ഥപ്പെടുത്തുകയും ചെയ്തു. പ്രകൃതിശാസ്ത്രങ്ങളില്‍നിന്ന് ഭിന്നമായി സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍ കൈകാര്യം
ചെയ്യുന്നത് സമൂഹത്തെയും അതിന്റെ പ്രശ്നങ്ങളെയുമാണെന്നതിനാല്‍ ശാസ്ത്രവിഷയങ്ങളുടെ രീതിശാസ്ത്രം
അതേപടി പിന്തുടരുന്നതില്‍ പ്രശ്നങ്ങളുണ്ട്. ഇരുപതാം നൂറ്റാണ്ടിന്റെ തുടക്കമാവുമ്പോഴേക്ക് തന്നെ
സാമൂഹികശാസ്ത്രം അമേരിക്കന്‍ സര്‍വകലാശാലകളില്‍ ചരിത്രം, സാമ്പത്തികശാസ്ത്രം, രാഷ്ട്രമീമാംസ,
സോഷ്യോളജി എന്നിങ്ങനെ നാല് വിഭാഗങ്ങളായി പിരിഞ്ഞിരുന്നു.</p>
<p>സാമൂഹികപ്രശ്നങ്ങളെല്ലാം പരസ്പരബന്ധിതമാണല്ലൊ. അവയെ ഒറ്റയ്ക്കൊറ്റെക്കെടുത്ത്
പരിശോധിക്കുന്നതില്‍ അശാസ്ത്രീയതയുണ്ട്. ഇതിനെക്കുറിച്ചുള്ള വിശദമായ ചര്‍ച്ചകള്‍ അക്കാദമിക
മേഖലയ്ക്കുള്ളില്‍ത്തന്നെ നടന്നിട്ടുണ്ട്. തുണ്ടവല്‍ക്കരണത്തെക്കുറിച്ച് സാമൂഹികശാസ്ത്രജ്ഞരുടെ ഇടയില്‍
വ്യത്യസ്തമായ അഭിപ്രായങ്ങള്‍ നിലനില്‍ക്കുന്നു. അതുകൊണ്ട് വലിയതോതിലുള്ള വളര്‍ച്ച നേടാന്‍ കഴിഞ്ഞു
എന്നൊരു വിഭാഗം കരുതുന്നു. മറുവിഭാഗമാവട്ടെ തുണ്ടവല്‍ക്കരണത്തിന്റെ നെഗറ്റീവ് വശങ്ങള്‍
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. അടിസ്ഥാനവിഷയമേഖലയില്‍ പുരോഗതി കൈവരിക്കുന്നതില്‍ ഇത് പ്രശ്നങ്ങള്‍
സൃഷ്ടിക്കുന്നതായി അവര്‍ ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. കോര്‍വിഷയത്തില്‍ ശ്രദ്ധിക്കുന്ന ആളുകളോ ജേണലുകളോ
ഇല്ലാതാവുകയും അടിസ്ഥാനമേഖല ശോഷിക്കുകയും ചെയ്യുന്നതായി അവര്‍ വിലയിരുത്തുന്നു. പ്രമുഖരായ
സാമൂഹികശാസ്ത്രജ്ഞന്മാരുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ 1924 ല്‍ രൂപീകൃതമായ പി ഗാമ്മ മു (Pi Gamma Mu)
സൊസൈറ്റി അന്തര്‍വൈജ്ഞാനിക സഹകരണത്തിന് ആഹ്വാനം ചെയ്തിരുന്നു. അവരുടെ നേതൃത്വത്തില്‍ ഒരു ജേണല്‍
പ്രസിദ്ധീകരിച്ചുവരുന്നുണ്ട്.</p>
<p>സ്റ്റാറ്റിസ്റ്റിക്സ് ഒരു പ്രത്യേക പഠനമേഖലയായി രൂപപ്പെട്ടത് സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങളെ
മുന്നോട്ടു നയിച്ചു എന്ന് തുടക്കത്തില്‍ പറഞ്ഞിരുന്നല്ലൊ. വലിയ അളവില്‍ ഡാറ്റയെ
പ്രയോജനപ്പെടുത്താനും അതുവഴി പഠനങ്ങളെ പരിമാണാത്മകമാക്കാനും ഇതുവഴി കഴിഞ്ഞു.</p>
<p>നൂറ്റാണ്ടിന്റെ രണ്ടാം പകുതിയോടെ അന്തര്‍വൈജ്ഞാനിക പഠനങ്ങള്‍ രൂപപ്പെട്ടുവന്നത് ശുഭോദര്‍ക്കമായ
കാര്യമാണ്. വ്യത്യസ്തവിഷയമേഖലകളിലെ ഒരു സംഘം ഗവേഷകര്‍ ഒന്നിച്ചുചേര്‍ന്ന് ഒരു പ്രശ്നത്തെ
പഠനവിധേയമാക്കുന്ന സമ്പ്രദായമാണിത്. ഉദാഹരണമായി ഒരു പ്രദേശത്തെ പരിസ്ഥിതിപ്രശ്നം ‍
ഭൗതികം‍, രസതന്ത്രം‍, ജീവശാസ്ത്രം, ജിയോളജി, സാമ്പത്തികം, പരിസ്ഥിതി, സോഷ്യോളജി
തുടങ്ങിയ രംഗങ്ങളിലെ വിദഗ്ധര്‍ ഒന്നിച്ചുചേര്‍ന്ന് പഠിക്കുന്നത് ആ പ്രശ്നത്തിന്റെ എല്ലാ വശങ്ങളേയും
പരിഗണിക്കാനും അതുവഴി പഠനത്തെ സമഗ്രമാക്കാനും സഹായിക്കും.</p>
<p>സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങളുടെ രീതിശാസ്ത്രത്തെക്കുറിച്ചും ഏകീകൃതമായ മാനവികതയുടെ ശാസ്ത്രം എന്ന
സങ്കല്പത്തെക്കുറിച്ചും ഇന്നും സജീവമായ ചര്‍ച്ചകള്‍ നടക്കുന്നുണ്ട്. അതിന്റെ വിശദാംശങ്ങളിലേക്ക്
ഇവിടെ കടക്കാന്‍ കഴിയില്ല. സയന്‍സിന്റെ മേഖലയില്‍ നിരവധി വിജ്ഞാനശാഖകളുണ്ടല്ലോ, അതുപോലെ
സാമൂഹികശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ വ്യത്യസ്തമായ വിജ്ഞാനശാഖകളുണ്ടാവുന്നതുകൊണ്ട് എന്താണ് കുഴപ്പം എന്ന
ചോദ്യം സ്വാഭാവികമായും ഉയര്‍ന്നുവരും. ഒരു കാര്യം മാത്രം സൂചിപ്പിക്കാം. സയന്‍സിന്റെ
മേഖലയിലുള്ള വിശേഷവല്‍ക്കരണത്തില്‍ നിന്നും തുലോം വ്യത്യസ്തമായ രീതിയിലാണ്
സാമൂഹികശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ നിലനില്‍ക്കുന്ന വിശേഷവല്‍ക്കരണം. ശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ പുതിയ വിഷയങ്ങള്‍
രൂപപ്പെട്ടുവരുന്നത് ഒരു അക്കാദമികമേഖലയില്‍ ഉണ്ടായിവരുന്ന പുതിയ അറിവുകള്‍, ഉയര്‍ന്നുവരുന്ന പുതിയ
ചോദ്യങ്ങള്‍ തുടങ്ങിയവയെ മുന്‍നിര്‍ത്തിയാണ്. സാമൂഹികശാസ്ത്രമേഖലയില്‍ ഇത് ശാസ്ത്രീയമായ ആവശ്യം
എന്നതിലുപരി ചില വ്യക്തികളുടെയോ സ്ഥാപനങ്ങളുടെയോ തീരുമാനങ്ങളാല്‍ നയിക്കപ്പെടുന്നതാണെന്ന
വിമര്‍ശനം ഉയര്‍ന്നിട്ടുണ്ട്. ചില പ്രത്യേക കാലങ്ങളില്‍ തരംഗങ്ങള്‍ പോലെ കടന്നുവന്ന് വളരെയധികം
കൊണ്ടാടപ്പെടുന്ന വിഷയങ്ങളുണ്ട്. അവ അതേപോലെ അപ്രത്യക്ഷമാവുകയും ചെയ്യുന്നു. ഇത്തരം
വിമര്‍ശനങ്ങളില്‍ വസ്തുതകള്‍ ഉണ്ടോ, ഉണ്ടെങ്കില്‍ എത്രമാത്രം എന്ന് പരിശോധിക്കേണ്ടതുണ്ട്.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
            <a href="../7_sasthrathinte_rajapatha">ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രാജപാത</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../9_anadhikarathinte_ravankottakal">ആണധികാരത്തിന്റെ രാവണന്‍കോട്ടകള്‍</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
